{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"GRANOTA: Gestor de Recursos Ambientals per a la Naturalesa, l\u2019Observaci\u00f3 i el Territori de l'Aigua.","text":"<p>Alumne: Eduardo Vicente Caro Lorente</p> <p>Professor: Josep Magraner i Ramon</p>"},{"location":"#index","title":"\u00cdndex","text":"<ol> <li>Introducci\u00f3.</li> <li>Relaci\u00f3 amb les ODS</li> <li>Problemes</li> <li>Objectius</li> </ol>"},{"location":"01_Introduccio/","title":"Introducci\u00f3","text":"<p>El canvi clim\u00e0tic \u00e9s una realitat. L'escalfament del planeta i amb ell el de mars i oceans provoquen cat\u00e0strofes naturals com la que va sacsejar Val\u00e8ncia el 29 d'octubre del 2024, on 237 persones moriren a conseq\u00fc\u00e8ncia de la barrancada del barranc de Poio o Xiva i la riuada del X\u00faquer. Producte d'aquesta cat\u00e0strofe s'ha debatut molt al voltant de la planificaci\u00f3 urban\u00edstica al voltant de barrancs i rius, i especialment de la seua neteja i manteniment.</p> <p>Els rius i rambles de la conca Mediterr\u00e0nia pel seu curt recorregut i per la peri\u00f2dica desc\u00e0rrega de precipitacions intenses, agreujades pel canvi clim\u00e0tic, necessiten un correcte manteniment, erradicant les esp\u00e8cies invasores, la recuperaci\u00f3 de les esp\u00e8cies aut\u00f2ctones, menys proclius als efectes negatius en cas de crescuda, i a l'adequaci\u00f3 de les lleres de rius i barrancs i les zones d'avingudes. </p> <p>En eixe sentit, l'eliminaci\u00f3 de la canya comuna (Arundo Donax) ha sigut un tema controvertit i combustible per a les anomenades FakeNews, arribant-se a afirmar que les administracions p\u00fabliques impedeixen l'eliminaci\u00f3 d'aquesta esp\u00e8cie invasora. Res m\u00e9s lluny de la realitat. Si b\u00e9 la inversi\u00f3 en l'erradicaci\u00f3 d'aquesta i altres esp\u00e8cies invasores, i la recuperaci\u00f3 de la vegetaci\u00f3 aut\u00f2ctona per part de l'administraci\u00f3 \u00e9s insuficient, la realitat \u00e9s que existeixen casos recents on distintes administracions han dut a terme projectes d'erradicaci\u00f3 de la canya comuna com ara el projecte \"Canya a la Canya\" del Consorci de la Ribera sobre el riu X\u00faquer, o el que ens toca m\u00e9s a prop, el projecte de recuperaci\u00f3 del Riu Vaca on la Mancomunitat de la Valldigna, conjuntament amb la Confederaci\u00f3 Hidrogr\u00e0fica del X\u00faquer.</p> <p>Aquest projecte naix des de la consci\u00e8ncia i la necessitat de recuperar els nostres espais naturals, erradicar les esp\u00e8cies invasores i les seues conseq\u00fc\u00e8ncies, recuperar les esp\u00e8cies aut\u00f2ctones i la biodiversitat, i davant la preocupaci\u00f3 i la voluntat de prevenir i mitigar desastres naturals com els que patirem el 29 d'octubre. Els valors d'aquest projecte, i com veurem a seguidament, estan en conson\u00e0ncia amb els Objectius de Desenvolupament Sostenible de l'Agenda 2030</p> <p>Per la proximitat de l'IES Jaume II el Just al Riu Vaca, aquest projecte es desenvolupar\u00e0 sobre el seu entorn, amb voluntat d'implicar als seg\u00fcents actors:</p> <ul> <li>L'alumnat dels cicles dels graus superiors de la fam\u00edlia d'inform\u00e0tica cadascun en les disciplines que puguen col\u00b7laborar.</li> <li>L'alumnat del Cicle Mitj\u00e0 d'Aprofitament i Conservaci\u00f3 del Medi Natural.</li> <li>L'administraci\u00f3 local: Ajuntaments de Tavernes, Benifair\u00f3, Simat i la Mancomunitat de la Valldigna.</li> <li>La Confederaci\u00f3 Hidrogr\u00e0fica del X\u00faquer i per extensi\u00f3 el Ministeri per a la Transici\u00f3 Ecol\u00f2gica i el Repte Demogr\u00e0fic.</li> <li>Les entitats mediambientalistes implicades en la recuperaci\u00f3 de rius i entorns naturals com Valldigna Verda, X\u00faquer Viu, Fundaci\u00f3 Limne.</li> <li>A la societat civil en general, i especialment aquelles persones que estimen i es preocupen pel medi ambient i pel seu entorn.</li> </ul> <p>Per tot aix\u00f2, per a coordinar el paper dels diferents actors i gestionar els diferents recursos associats al Riu Vaca i a la seua gesti\u00f3, aquest projecte s'anomena GRANOTA: Gestor de Recursos Ambientals per a la Naturalesa, l'Observaci\u00f3 i el Territori de l'Aigua. Per a dur a terme els seus fins, l'aplicaci\u00f3 treballar\u00e0 amb eines pr\u00f2pies de Sistemes d'Informaci\u00f3 Geogr\u00e0fica (GIS) per a localitzar i identificar les esp\u00e8cies existents en el riu, inclour\u00e0 eines pr\u00f2pies d'una aplicaci\u00f3 col\u00b7laborativa, com ara la gesti\u00f3 dels diferents usuaris i la supervisi\u00f3 de continguts i per \u00faltim, inclour\u00e0 eines per a la gesti\u00f3 i planificaci\u00f3 dels diferents recursos que l'administraci\u00f3 disposa per a dur a terme les tasques de recuperaci\u00f3 i manteniment del Riu Vaca.</p>"},{"location":"02_Relacio_ODS/","title":"Relaci\u00f3 amb els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS)","text":"<p>Els Objectius de Desenvolupament Sostenible, o ODS s\u00f3n un conjunt d'objectius globals definits per l'ONU en l'Agenda 2030 per a erradicar la pobresa, protegir el planeta i assegurar la prosperitat global.</p> <p>En relaci\u00f3 amb el present projecte podem identificar els seg\u00fcents objectius:</p> <ul> <li> <p></p> <p>Garantir la disponibilitat i una gesti\u00f3 sostenible de l'aigua, i el sanejament per a totes les persones.</p> <p> Anar</p> </li> <li> <p></p> <p>Aconseguir que les ciutats i els assentaments humans siguen inclusius, segurs, resilients i sostenibles.</p> <p> Anar</p> </li> <li> <p></p> <p>Adoptar mesures urgents per combatre el canvi clim\u00e0tic i els seus efectes.</p> <p> Anar</p> </li> <li> <p></p> <p>Protegir, restaurar i promoure l'\u00fas sostenible dels ecosistemes terrestres; gestionar els boscos de manera sostenible; combatre la desertificaci\u00f3, aturar i revertir la degradaci\u00f3 del s\u00f2l, i aturar la p\u00e8rdua de la diversitat</p> <p> Anar</p> </li> </ul> <ul> <li> </li> </ul> <p>L'Objectiu de Desenvolupament Sostenible 6 (ODS 6) de l'Agenda 2030 busca garantir la disponibilitat i la gesti\u00f3 sostenible de l'aigua i el sanejament per a tothom. El projecte GRANOTA contribueix a aquest objectiu mitjan\u00e7ant la protecci\u00f3 i restauraci\u00f3 dels ecosistemes aqu\u00e0tics del Riu Vaca, incloent-hi l'eliminaci\u00f3 d'esp\u00e8cies invasores com la canya comuna (Arundo Donax) i la recuperaci\u00f3 de la vegetaci\u00f3 aut\u00f2ctona (6.6), la millora de la qualitat de l'aigua (6.3), la promoci\u00f3 d'una gesti\u00f3 integrada dels recursos h\u00eddrics (6.5) i la participaci\u00f3 activa de la comunitat local en la gesti\u00f3 sostenible de l'aigua (6.B). Aquestes accions reforcen la sostenibilitat dels recursos h\u00eddrics i la protecci\u00f3 dels ecosistemes relacionats amb l'aigua.</p> <ul> <li> </li> </ul> <p>Aquest projecte est\u00e0 relacionant amb l'ODS 11, ja que promou ciutats segures i sostenibles mitjan\u00e7ant accions com la neteja i el manteniment del Riu Vaca per prevenir desastres naturals, mitjan\u00e7ant la restauraci\u00f3 d'ecosistemes urbans amb vegetaci\u00f3 aut\u00f2ctona, i mitjan\u00e7ant la participaci\u00f3 activa de la comunitat local en la gesti\u00f3 ambiental. Aquestes accions reforcen la resili\u00e8ncia del territori (11.5), milloren la qualitat ambiental (11.6) i contribueixen a la planificaci\u00f3 urbana sostenible (11.3), assegurant un desenvolupament equilibrat i respectu\u00f3s amb el medi ambient.</p> <ul> <li> </li> </ul> <p>L'ODS 13 interv\u00e9 en aquest projecte en la promoci\u00f3 d'accions per combatre el canvi clim\u00e0tic mitjan\u00e7ant la millora dels ecosistemes fluvials davant fen\u00f2mens extrems com les inundacions (13.1), la sensibilitzaci\u00f3 i educaci\u00f3 ambiental per fomentar l'adaptaci\u00f3 i reducci\u00f3 d'impacte del canvi clim\u00e0tic (13.3), i la implementaci\u00f3 de mecanismes de planificaci\u00f3 i gesti\u00f3 clim\u00e0tica en les comunitats locals (13.b). Aquestes accions reforcen la sostenibilitat ambiental i la protecci\u00f3 del planeta per a les generacions futures.</p> <ul> <li> </li> </ul> <p>L'ODS 15 influeix en aquest projecte promovent la gesti\u00f3 sostenible dels ecosistemes terrestres mitjan\u00e7ant l'eliminaci\u00f3 d'esp\u00e8cies invasores com ara la canya comuna (Arundo Donax) per restaurar els h\u00e0bitats naturals (15.8), la reintroducci\u00f3 d'esp\u00e8cies aut\u00f2ctones per fomentar la biodiversitat (15.5), la conservaci\u00f3 i \u00fas sostenible dels recursos naturals del Riu Vaca (15.1), i la sensibilitzaci\u00f3 ambiental de la comunitat local per refor\u00e7ar la protecci\u00f3 del medi ambient (15.9). Aquestes accions contribueixen a la restauraci\u00f3 dels ecosistemes locals i al comprom\u00eds global amb la sostenibilitat.</p>"},{"location":"02_Relacio_ODS/#ods06","title":"Objectiu 6: Garantir la disponibilitat d'aigua i la seua gesti\u00f3 sostenible, aix\u00ed com el sanejament per a totes les persones.","text":"<p>Les masses d'aigua superficial, com llacs, rius i embassaments, estan experimentant canvis r\u00e0pids a tot el m\u00f3n, i una de cada cinc conques fluvials mostra grans fluctuacions dels nivells d'aigua superficial en els \u00faltims cinc anys. </p> <p>Per tot a\u00e7\u00f2, aquest objectiu promou la participaci\u00f3 de la societat civil per a exigir als governs que reten comptes, que invertisquen en investigaci\u00f3 i desenvolupament sobre l'aigua i que es promoga la inclusi\u00f3 de les dones, els joves i les comunitats ind\u00edgenes en la gesti\u00f3 dels recursos h\u00eddrics. </p> <p>Conscienciar sobre la import\u00e0ncia d'aquestes funcions i posar-les en pr\u00e0ctica donar\u00e0 lloc a resultats beneficiosos per a tots i a una major sostenibilitat i integritat dels sistemes humans i ecol\u00f2gics. </p> <p>Metes involucrades a assolir abans del 2030:</p> <ul> <li> <p>6.3 Millorar la qualitat de l'aigua reduint la contaminaci\u00f3, eliminant els abocaments i minimitzant l'emissi\u00f3 de productes qu\u00edmics i materials perillosos, reduint a la meitat el percentatge d'aig\u00fces residuals sense tractar i augmentant considerablement el reciclatge i la reutilitzaci\u00f3 sense riscos a escala mundial.</p> </li> <li> <p>6.4 Augmentar considerablement l'\u00fas eficient dels recursos h\u00eddrics en tots els sectors i assegurar la sostenibilitat de l'extracci\u00f3 i el subministrament d'aigua dol\u00e7a per a fer front a l'escassetat d'aigua i reduir considerablement el nombre de persones que pateixen falta d'aigua.</p> </li> <li> <p>6.5 Implementar la gesti\u00f3 integrada dels recursos h\u00eddrics a tots els nivells, fins i tot mitjan\u00e7ant la cooperaci\u00f3 transfronterera, segons corresponga.</p> </li> <li> <p>6.6 Protegir i restablir els ecosistemes relacionats amb l'aigua, inclosos els boscos, les muntanyes, els aiguamolls, els rius, els aq\u00fc\u00edfers i els llacs.</p> </li> <li> <p>6.B Donar suport i enfortir la participaci\u00f3 de les comunitats locals en la millora de la gesti\u00f3 de l'aigua i el sanejament.</p> </li> </ul> <p>M\u00e9s informaci\u00f3</p>"},{"location":"02_Relacio_ODS/#ods11","title":"Objectiu 11: Aconseguir que les ciutats i els assentaments humans siguen inclusius, segurs, resilients i sostenibles","text":"<p>Moltes ciutats s\u00f3n m\u00e9s vulnerables als efectes del canvi clim\u00e0tic i als desastres naturals a causa de la seua elevada concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 i la seua ubicaci\u00f3, per la qual cosa millorar la resili\u00e8ncia urbana \u00e9s crucial per a evitar p\u00e8rdues humanes, socials i econ\u00f2miques. </p> <p>Aquest objectiu promou la planificaci\u00f3 urbana sostenible, la inclusi\u00f3 social i la protecci\u00f3 del medi ambient, fomentant la participaci\u00f3 activa de les comunitats locals en la presa de decisions i en la implementaci\u00f3 de solucions innovadores per a fer front als desafiaments urbans. </p> <p>Metes involucrades a assolir abans del 2030:</p> <ul> <li> <p>11.3 Augmentar la urbanitzaci\u00f3 inclusiva i sostenible, aix\u00ed com la capacitat per a la planificaci\u00f3 i la gesti\u00f3 participatives, integrades i sostenibles dels assentaments humans en tots els pa\u00efsos.</p> </li> <li> <p>11.4 Redoblar els esfor\u00e7os per a protegir i salvaguardar el patrimoni cultural i natural del m\u00f3n.</p> </li> <li> <p>11.5 Reduir significativament el nombre de morts causades pels desastres, inclosos els relacionats amb l'aigua, i de persones afectades per ells, aix\u00ed com reduir considerablement les p\u00e8rdues econ\u00f2miques directes provocades pels desastres en comparaci\u00f3 amb el producte interior brut mundial, fent especial \u00e8mfasi en la protecci\u00f3 dels pobres i les persones en situacions de vulnerabilitat.</p> </li> <li> <p>11.6 Reduir l'impacte ambiental negatiu per c\u00e0pita de les ciutats, prestant especial atenci\u00f3 a la qualitat de l'aire i la gesti\u00f3 dels residus municipals i d'altres tipus.</p> </li> <li> <p>11.7 Proporcionar acc\u00e9s universal a zones verdes i espais p\u00fablics segurs, inclusius i accessibles, en particular per a les dones i els xiquets, les persones majors i les persones amb discapacitat.</p> </li> <li> <p>11.A Donar suport als vincles econ\u00f2mics, socials i ambientals positius entre les zones urbanes, periurbanes i rurals, enfortint la planificaci\u00f3 del desenvolupament nacional i regional.</p> </li> <li> <p>11.B Augmentar considerablement el nombre de ciutats i assentaments humans que adopten i implementen pol\u00edtiques i plans integrats per a promoure la inclusi\u00f3, l'\u00fas eficient dels recursos, la mitigaci\u00f3 del canvi clim\u00e0tic i l'adaptaci\u00f3 a aquest, aix\u00ed com la resili\u00e8ncia davant els desastres, i desenvolupar i posar en pr\u00e0ctica, en conson\u00e0ncia amb el Marc de Sendai per a la Reducci\u00f3 del Risc de Desastres 2015-2030, la gesti\u00f3 integral dels riscos de desastre a tots els nivells.</p> </li> </ul> <p>M\u00e9s informaci\u00f3</p>"},{"location":"02_Relacio_ODS/#ods13","title":"Objectiu 13: Adoptar mesures urgents per combatre el canvi clim\u00e0tic i els seus efectes.","text":"<p>Davant la immin\u00e8ncia d'un cataclisme clim\u00e0tic, el ritme i l'escala dels actuals plans d'acci\u00f3 clim\u00e0tica s\u00f3n totalment insuficients per a abordar amb efic\u00e0cia el canvi clim\u00e0tic. Els fen\u00f2mens meteorol\u00f2gics extrems, cada vegada m\u00e9s freq\u00fcents i intensos, ja afecten totes les regions de la Terra. L'augment de les temperatures agreujar\u00e0 encara m\u00e9s aquests perills, la qual cosa planteja greus riscos.  </p> <p>Metes involucrades a assolir abans del 2030:</p> <ul> <li> <p>13.1 Enfortir la resili\u00e8ncia i la capacitat d'adaptaci\u00f3 als riscos relacionats amb el clima i els desastres naturals en tots els pa\u00efsos.</p> </li> <li> <p>13.3 Millorar l'educaci\u00f3, la sensibilitzaci\u00f3 i la capacitat humana i institucional respecte de la mitigaci\u00f3 del canvi clim\u00e0tic, l'adaptaci\u00f3 a aquest, la reducci\u00f3 dels seus efectes i l'alerta primerenca.</p> </li> <li> <p>13.B. Promoure mecanismes per a augmentar la capacitat per a la planificaci\u00f3 i gesti\u00f3 eficaces en relaci\u00f3 amb el canvi clim\u00e0tic en els pa\u00efsos menys avan\u00e7ats i els xicotets Estats insulars en desenvolupament, fent especial \u00e8mfasi en les dones, els joves i les comunitats locals i marginades.</p> </li> </ul> <p>M\u00e9s informaci\u00f3</p>"},{"location":"02_Relacio_ODS/#ods15","title":"Objectiu 15: Protegir, restaurar i promoure l'\u00fas sostenible dels ecosistemes terrestres; gestionar els boscos de manera sostenible; combatre la desertificaci\u00f3, aturar i revertir la degradaci\u00f3 del s\u00f2l, i aturar la p\u00e8rdua de la diversitat.","text":"<p>Els ecosistemes terrestres s\u00f3n vitals per al sosteniment de la vida humana, contribueixen a m\u00e9s de la meitat del PIB mundial i inclouen diversos valors culturals, espirituals i econ\u00f2mics. </p> <p>El m\u00f3n s'enfronta a una triple crisi del canvi clim\u00e0tic, la contaminaci\u00f3 i la p\u00e8rdua de la biodiversitat. La creixent tend\u00e8ncia a la p\u00e8rdua dels boscos, la degradaci\u00f3 del s\u00f2l i l'extinci\u00f3 de les esp\u00e8cies constitueixen una greu amena\u00e7a tant per al planeta com per a les persones.</p> <p>Metes involucrades a assolir abans del 2030:</p> <ul> <li> <p>15.1 Vetlar per la conservaci\u00f3, el restabliment i l'\u00fas sostenible dels ecosistemes terrestres i els ecosistemes interiors d'aigua dol\u00e7a i els serveis que proporcionen, en particular els boscos, els aiguamolls, les muntanyes i les zones \u00e0rides, en conson\u00e0ncia amb les obligacions contretes en virtut d'acords internacionals.</p> </li> <li> <p>15.2 Promoure la gesti\u00f3 sostenible de tots els tipus de boscos, posar fi a la desforestaci\u00f3, recuperar els boscos degradats i incrementar la forestaci\u00f3 i la reforestaci\u00f3 a escala mundial.</p> </li> <li> <p>15.3 Luitar contra la desertificaci\u00f3, rehabilitar les terres i els s\u00f2ls degradats, incloses les terres afectades per la desertificaci\u00f3, la sequera i les inundacions, i procurar aconseguir un m\u00f3n amb una degradaci\u00f3 neutra del s\u00f2l.</p> </li> <li> <p>15.5 Adoptar mesures urgents i significatives per a reduir la degradaci\u00f3 dels h\u00e0bitats naturals, detenir la p\u00e8rdua de la diversitat biol\u00f2gica i protegir les esp\u00e8cies amena\u00e7ades i evitar la seua extinci\u00f3.</p> </li> <li> <p>15.8 Adoptar mesures per a prevenir la introducci\u00f3 d'esp\u00e8cies ex\u00f2tiques invasores i reduir de manera significativa els seus efectes en els ecosistemes terrestres i aqu\u00e0tics i controlar o erradicar les esp\u00e8cies priorit\u00e0ries.</p> </li> <li> <p>15.9 Integrar els valors dels ecosistemes i la diversitat biol\u00f2gica en la planificaci\u00f3 nacional i local, els processos de desenvolupament, les estrat\u00e8gies de reducci\u00f3 de la pobresa i la comptabilitat.</p> </li> </ul> <p>M\u00e9s informaci\u00f3</p>"},{"location":"03_Problemes/","title":"Identificaci\u00f3 dels principals problemes a solucionar","text":"<ol> <li> <p>Les esp\u00e8cies invasores suposen diversos problemes. L'Arundo donax o canya comuna per exemple, afecta negativament els ecosistemes locals, despla\u00e7ant la vegetaci\u00f3 aut\u00f2ctona i alterant els h\u00e0bitats naturals, a m\u00e9s, consumeix grans quantitats d'aigua, agreujant la sequera en zones vulnerables, incrementa el risc d'incendis forestals per la seua inflamabilitat i per \u00faltim dificultant el flux de l'aigua en el moment de grans avingudes. Existeixen altres esp\u00e8cies com el fals papir o Cyperus alternifolius. Aquestes esp\u00e8cies, per la seua naturalesa solen estendre's en col\u00f2nies o per grans extensions. </p> <p>Durant els \u00faltims anys diferents administracions amb col\u00b7laboraci\u00f3 han dut a terme una s\u00e8rie d'actuacions per tal d'erradicar la canya comuna. Aquesta es reprodueix majorit\u00e0riament per via subterr\u00e0nia pel que es coneix rizoma, i per a ser eliminada no \u00e9s suficient en ser eliminada nom\u00e9s en superf\u00edcie, \u00e9s necessari la instal\u00b7laci\u00f3 d'unes mantes de geot\u00e8xtil que impedisquen durant un temps prudencial la seua reproducci\u00f3 i mort del rizoma. </p> <p>Aquestes actuacions requereixen una inversi\u00f3 econ\u00f2mica important, tant en recursos materials com personals. Moltes vegades aquestes actuacions venen finan\u00e7ades per subvencions d'altres administracions les quals han de ser degudament justificades.</p> <p>En el proc\u00e9s d'erradicaci\u00f3 existeix una primera fase d'identificaci\u00f3 de les extensions on es troba la canya per a la seua eliminaci\u00f3. La seg\u00fcent fase \u00e9s la instal\u00b7laci\u00f3 de les teles o lones negres per al tractament del rizoma. Mentre dura aquesta fase s'han de reparar les mantes quan siga necessari per a garantir la seua efectivitat. L'\u00faltima fase consisteix en la retirada de les lones i la posterior plantaci\u00f3 d'esp\u00e8cies aut\u00f2ctones i el control de brots residuals d'Arundo Donax per a evitar un nou rebrot.</p> </li> <li> <p>Com s'ha vist en l'\u00faltima fase d'erradicaci\u00f3 de l'Arundo Donax inclou la plantaci\u00f3 d'esp\u00e8cies aut\u00f2ctones. Per assegurar l'\u00e8xit del proc\u00e9s d'erradicaci\u00f3 aquests exemplars han de sobreviure fins que es convertisquen en exemplars madurs, i en conseq\u00fc\u00e8ncia \u00e9s convenient que estiguen degudament localitzades per a fer el seu seguiment.</p> <p>Per\u00f2 no nom\u00e9s aix\u00f2, \u00e9s important tamb\u00e9 poder identificar i localitzar els exemplars aut\u00f2ctons preexistents que pel seu valor ecol\u00f2gic haja de ser preservat i donats a con\u00e9ixer.</p> </li> <li> <p>Els treballs de restauraci\u00f3 del riu s'executen per fases i trams. Aquestes fases van delimitades per trams. \u00c9s necessari identificar aquests trams dins del que seria el domini p\u00fablic, \u00e9s a dir, la llera del riu i la zona de servei que compr\u00e9n 5 metres en paral\u00b7lel a cada part del riu. Tot i aix\u00f2 no sempre es compleix la disponibilitat d'aquesta zona de servei. Aquesta informaci\u00f3 geogr\u00e0fica es pot obtenir d'organismes p\u00fablics com el Cadastre Virtual o el Visor GVA. </p> </li> <li> <p>Els problemes que s'han plantejat fins ara van encaminats principalment a l'erradicaci\u00f3 de les esp\u00e8cies invasores. Aix\u00f2 no obstant, un dels objectius posar l'accent a aquells elements que aporten un valor mediambiental com ara les esp\u00e8cies animals aut\u00f2ctones. Per aquest motiu \u00e9s necessari poder identificar aquelles zones on s'han albirat determinades esp\u00e8cies animals, principalment aus i peixos. </p> </li> <li> <p>En tot moment, durant les fases d'erradicaci\u00f3 de les esp\u00e8cies ex\u00f2tiques amb mantes geot\u00e8xtils \u00e9s necessari el manteniment i reposici\u00f3 d'aquestes  a causa de les inclem\u00e8ncies meteorol\u00f2giques, de l'acci\u00f3 humana o fins i tot d'alguns animals.</p> </li> </ol>"},{"location":"04_Objectius/","title":"Objectius","text":""},{"location":"04_Objectius/#objectius-principals","title":"Objectius principals","text":"<p>Els objectius principals que el present projecte desitja assolir s\u00f3n els seg\u00fcents:</p> <ol> <li>Identificaci\u00f3 i localitzaci\u00f3 d'esp\u00e8cies vegetals tant aut\u00f2ctones com invasores.</li> <li>Identificaci\u00f3 i localitzaci\u00f3 d'esp\u00e8cies animals tant aut\u00f2ctons com invasors.</li> <li>Gesti\u00f3 d'incid\u00e8ncies associades a les diferents esp\u00e8cies.</li> <li>Delimitaci\u00f3 de la llera del riu i la zona de servei del riu.</li> <li>Participaci\u00f3 en l'aplicaci\u00f3 dels diferents actors.</li> </ol>"},{"location":"04_Objectius/#objectius-secundaris","title":"Objectius Secundaris","text":"<ul> <li>Planificaci\u00f3 de les tasques de manteniment de la llera del riu i organitzaci\u00f3 dels recursos humans i materials disponibles.</li> </ul>"},{"location":"assets/_Problemes/","title":"Identificaci\u00f3 dels principals problemes a solucionar","text":""}]}